{"title": "Hỏi đáp: Bé khó đi đại tiện", "question": "Bé nhà em được 4,5 tháng. 2 hôm trước cháu bị sốt vừa, không ho, không sổ mũi. Em có cho uống nước lá diếp cá đun. Tối hôm qua cháu đã hết sốt nhưng hôm nay vẫn quấy khóc. Thỉnh thoảng buồn nôn mà không nôn được. Cháu rặn để đi đại tiện mà không đi được. Ngày hôm qua cháu đi xì xoẹt nhầy vàng sậm và có hạt lợn cợn hoa cà hoa cải. Em có cho cháu đi khám: Không viêm phổi, Họng và siêu âm ở bụng bình thường không phát hiện vấn đề gì. Nhưng cháu vẫn quấy khóc và bú kém. Nhịp thở mọi hôm là 28l/p hôm nay là 42l/p.Em rất sốt ruột không biết con làm sao không. Mong sớm nhận được trả lời của BS.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé vẫn bú kém thì bạn nên cho bé đi tái khám. Tôi không thể chẩn đoán khi không khám bệnh trực tiếp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-di-dai-tien/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chưa đầy 1 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ, Em sanh con so hôm 10/10/2015, nặng 3kg, sanh thường. Từ lúc sanh tới 3 ngày tuổi bé đi cức su, sau đó từ ngày thứ tư trở đi bé (gái) đi phân hoa cà hoa cải (màu vàng, từng hạt nhỏ, không nhầy, rất thúi) rất nhiều lần trong ngày, khoảng 20 lần bao gồm sáng trưa chiều tối, mỗi lần bé ị giống như đánh rắm, phân bé bắn ra, bé bú mẹ ngủ ngoan.Từ 12 ngày tuổi trở đi bé ngủ không ngon hay quấy khóc, số lần đi ị ít đi khoảng 10 lần, đặc biệt vào chiều tối trở đi. Xin hỏi bác sĩ bé cứ bú sữa mẹ vào là 1 lúc sau ị liền, như vậy bé có hấp thu và lên cân được không? Bụng bé hay sôi ùng ục và hay ợ sữa, mỗi lần ợ sữa em hay bế cho bé bú và ôm trên tay khoảng 10 phút thì hiện tượng ợ sữa giảm hẳn đi, nhưng bụng bé sôi có vấn đề gì không? Em kiêng khem chỉ ăn đồ kho mặn và ăn canh lợi sữa (bắp chuối, giò heo, trái vả, carot) (sữa rất nhiều, bé bú không hết em hay vắt ra). Em còn bổ sung sắt, canxi,sữa bầu (Dielac Mama của Vinamilk). Riêng bé em bổ sung vitamin D3 từ lúc 4 ngày tuổi, những ngày có nắng thì em tắm nắng cho bé.", "answer": "Chào bạn,,Những dấu hiệu bạn mô tả là những dấu hiệu bình thường của trẻ bú sữa mẹ hoàn toàn. Nếu sau 1 tháng tuổi, bé lên được ít nhất  600g là bé hấp thu bình thường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-chua-day-1-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm quinvaxem, sau đó tiêm pentaxim có được không?", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em lúc mới sinh đã được tiêm ngừa Lao, và Viêm Gan B. Sau đó cháu đã được chích Quinvaxem và uống ngừa bại liệt liều 1 và 2 lần lượt lúc 3 và 4 tháng tuổi. Bác sĩ cho hỏi, vậy mũi tiếp theo gia đình cho cháu chích Pentaxim hoặc Infanrix thì có được không? Mũi 5ín tiếp theo (mũi thứ 3) nên chích khi nào thì được? Cảm ơn bác sĩ! ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể chuyển đổi sang tiêm thuốc Pentaxim hoặc Infanrix. Mũi thứ 3 chích sau mũi thứ 2 ít nhất 1 tháng.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-quinvaxem-sau-do-tiem-pentaxim-co-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 14 ngày tuổi không biết là gồng người hay co giật", "question": "Chào quý bác sĩ. Hiện tại tôi có một em bé được 14 ngày tuổi nhưng không hiểu tại sao là đến ngày thứ 6 là bé có triệu chứng như sau:Mắt và đầu bé hướng về một bên. – Hai tay bé giao cao lên, một bên xòe, một bên nắm chặt lại. 2 Chân cũng giơ lên cao. – Hai cơ mắt trái và mắt phải chớp xen kẻ nhau theo nhịp tim, cơ môi dưới cũng run run Hiện tương nhu vậy lập đi lập lại rất nhiều lần trong ngày: có khi nữa giờ một lần, có khi 1,5 giờ một lần, cũng có khi vừa bị xong rồi lại bi liên tiếp 7-8 lần sau đó mới hết. Hiện tượng đó kéo dài theo chu kỳ như vậy từ ngày thứ 6 đến ngày hiện tại vậy không thấy khả quan.Xin bác sĩ giúp tư vấn giùm tình trạng của bé như thế thì bé có vấn đề gì không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên quay phim lại các cử động bất thường của bé và cho bé khám chuyên khoa nội thần kinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-14-ngay-tuoi-khong-biet-la-gong-nguoi-hay-co-giat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà cháu lúc sinh nặng 3,5 kg. Khi được 12 ngày tuổi bé bị viêm phổi phải nằm viện. Sau khi đi viện về bé bú ít hơn hẳn. Giờ bé được 1 tháng cân nặng là 4,1 kg. Cháu muốn hỏi là cân nặng của bé như vậy đã đủ chuẩn chưa và bé nhà cháu có nguy cơ bị suy dinh dưỡng không ạ? Để bé bú nhiều hơn thì cháu nên làm thế nào ạ? Cháu xin cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng trung bình. Nếu bé không bị bệnh lý bẩm sinh, được chăm sóc khoa học và dinh dưỡng đầy đủ thì sẽ không có nguy cơ suy dinh dưỡng. Bé cần được bú sữa mẹ để dễ tiêu hoá và hấp thu, mẹ cần bổ sung thêm sữa “bà bầu” để tăng chất lượng sữa mẹ để bé lên cân tốt hơn.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-22064/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 3 tháng lười bú", "question": "Con trai em sinh ở bệnh viện Từ Dũ, nặng 3.4kg. Vì khi mới sinh cháu chỉ ngủ mà không bú nên phải gửi dưỡng nhi tập bú. Sau khi về nhà cháu bú bình thường (em hút sữa cho bé bú bình).1 tháng: nặng 5kg; 2 tháng : nặng 6kg; đến nay cháu được 3 tháng, nặng 7kg. Lúc trong tháng bé bú tốt. Biết đòi bú và tìm ti khi đói, cách 3 tiếng thì bú 50-60ml. Từ lúc ra tháng em vẫn cứ đều đặn cách 3 tiếng là cho bú (thời gian ngắn hơn thì em không thấy bé khóc đòi bú. Mà để quá 3 tiếng thì em sợ lâu). Nhưng khi đưa ti vào bé không mút liền mà nhai nhai rồi dùng lưỡi đẩy ra. Phải ép bé 1 lúc lâu bé mới chịu mút. Và bú đc 80ml cho tới bây giờ đã 3 tháng mà cũng không tăng sữa lên được. Lúc đầu em nghĩ vì bé chưa đói nên không chịu bú. Em đã giản giờ ra và chờ khi nào bé có nhu cầu hay khóc và tìm ti thì mới cho bú. Nhưng hơn 6 tiếng em cũng không thấy bé khóc đòi. Cũng không thấy bé quơ miệng tìm ti khi có gì chạm vào má hay môi. Sau 6 tiếng em đưa ti vào bé vẫn cứ nhai rồi lè ra 1 lúc mới chịu bú (có lúc còn giãy giụa la làng 1 lúc mới bú).Bác cho em hỏi có phải con em mất khả năng đòi bú rồi không ạ? Xin bác sĩ tư vấn giúp", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn lên cân rất tốt. Dường như, bạn ép con bú hơi nhiều nên bé không biết cảm giác đói. Việc cho bú bình cũng làm mất phản xạ tìm vú mẹ khi đói của bé. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-3-thang-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa bé 2 tháng tuổi", "question": "Bác sĩ cho em hỏi chích ngừa bé 2 tháng tuổi mũi 6in1 hay 5in1 cái nào tốt hơn và em nghe nói chích dịch vụ hiện tại không còn thuốc phải đợi đến chừng nào mới có vì con em còn 3 ngày nữa là đúng 2 tháng rồi? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Hiện tại, không có vắc-xin dịch vụ để tiêm cho trẻ 2 tháng tuổi, chỉ có vắc-xin của chương trình tiêm chủng mở rộng. Không biết khi nào có thuốc vì phụ thuộc vào sự cung cấp thuốc của công ty nước ngoài.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-be-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng trẻ 10 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 10 tháng lúc sinh là 3.5kg nhưng đến nay cân nặng của bé chỉ mới 8 kí 6 . Bé ăn và uống sữa cũng nhiều lắm ạ, mỗi lần uống là 150ml / 5 lần nhưng chưa mọc cái răng nào! Như vậy bé nhà em có bị suy dinh dưỡng và thiếu dưỡng chất nào không ạ?  Em xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có cân nặng trung bình. Muốn biết bé có thiếu chất gì phải khám và làm xét nghiệm máu. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng để có đủ vitamin D và uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-tre-10-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn trẻ sơ sinh có dịch và u nhỏ", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh bé gái đã được 1 tháng 8 ngày. Bé nhà em 15 ngày mới rụng rốn, sau khi rụng rốn em thường lấy nước muối sinh lý để vệ sinh xung quanh chân rốn và cuống rốn cho bé, nhưng nay khi đã hơn 1 tháng mà rốn bé vẫn chưa khô và còn tiết một ít dịch màu vàng, không có mùi hôi. Bên trong rốn bé còn nổi lên một cục nhỏ như hạt đậu màu hồng. Xin bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có phải bị u hạt rốn không ạ? Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Theo mô tả của bạn thì có thể bé bị u hạt rốn. Bạn nên đưa bé đến bệnh viện Nhi đồng để được khám và điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-tre-so-sinh-co-dich-va-u-nho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị tiêu chảy sau khi uống chủng ngừa rota", "question": "Chào bác sĩ. Con em được 1 tháng 24 ngày có cho đi uống ngừa vius rota, đến tối thì có bị tiêu chảy. Nếu bé bị tiêu chảy trong vài ngày tới và đi nhiều lần trong ngày nữa thì em có cho bé uống thuốc được không? Và phải uống thuốc gì? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Nếu tiêu chảy không kèm sốt, ói, phân không có đàm máu thì không cần uống thuốc, chỉ cần cho bú mẹ nhiêu lần để bù nước. Nếu tiêu chảy nhiều lần hoặc có một trong những dấu hiệu vừa kể trên thì cho bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-tieu-chay-sau-khi-uong-chung-ngua-rota/"}
